\hypertarget{pytorchux306bux3088ux308bux7ddaux753bux7740ux8272}{%
\chapter{PyTorchによる線画着色}\label{pytorchux306bux3088ux308bux7ddaux753bux7740ux8272}}

\hypertarget{ux76eeux6b21}{%
\section{目次}\label{ux76eeux6b21}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  はじめに
\item
  学習データ
\item
  学習方法
\item
  ニューラルネットワークのアーキテクチャ

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Generator(生成ネットワーク)
  \item
    Discriminator(判別ネットワーク)
  \end{itemize}
\item
  感想
\end{itemize}

\hypertarget{ux306fux3058ux3081ux306b}{%
\section{はじめに}\label{ux306fux3058ux3081ux306b}}

　昨年度の冬休みに何かやりたいなーと思い、PyTorchによる線画着色に挑戦しました。PaintsChainer(PFNのディープラーニングを使った着色サービス)の登場から線画着色を行っている方は多いので、n番煎じではありますがお付き合いください。

　リポジトリのURLは\textbf{\url{https://github.com/reppy4620/PainTorch}}になります。ここにソースコードとサンプルがあるので見てみてください。

　結論としては既存イラストの塗りなおしネットワークが出来上がりました。それでも綺麗な結果が出てくれたので満足してます。

\hypertarget{ux5b66ux7fd2ux30c7ux30fcux30bf}{%
\section{学習データ}\label{ux5b66ux7fd2ux30c7ux30fcux30bf}}

　機械学習はぶっちゃけパターン認識のようなもので、データの質がものを言います。正直モデルの構築よりデータの収集、前処理で大方決まってしまうということです。なので、一番ここに苦労しました。

　初めは、PaintsChainerのQiita記事にあったように数十万枚の画像データをどうにか集めて使うつもりでしたが、あまり上手くいかず、去年出た中国の大連大学の論文では、1,2万枚で学習してたようなので量より質だと思い、主にネットからクロールしたデータとnico-opendata(ニコニコ静画の公開データセット)から選別した1万数千枚程度で学習させました。

　漫画系とモノクロイラストはスクリプトで分類し、できるだけカラフルなものの使用を心掛けました。

\hypertarget{ux5b66ux7fd2ux65b9ux6cd5}{%
\section{学習方法}\label{ux5b66ux7fd2ux65b9ux6cd5}}

　もともとPix2Pix(Image2Image)という2016年の論文のアルゴリズムをベースに考えたため、だいたいそれに近い学習方法になります。PaintsChainerがどのように学習させたか詳しく把握できなかったので、GANのように2つのNNを使用して学習を行いました。具体的には、1つのNN(Generator)が着色を行って、それをもう一方のNN(Discriminator)がそれを本物か偽物か見抜くように学習させることで両方の精度を上げていく方法です。

　損失関数に関しては上述した本物か偽物かの識別による損失と、本物と偽物の絶対誤差と平均二乗誤差を足して10倍したものを使いました。平均二条誤差(L2Loss)では画像同士の距離を見て、絶対誤差(L1Loss)では背景のノイズを相殺するために導入したつもりです。

\hypertarget{nn}{%
\section{NN}\label{nn}}

　GeneratorにはU-Net、Discriminatorには普通のCNNによる分類器を使用しました。

\hypertarget{generator}{%
\subsection{Generator}\label{generator}}

　U-Netは、その名の通り構造がUの形をしていて、チャネルを大きくしながら画像サイズを小さくして特徴を抽出(Down)し、それから逆にチャネルを小さくしながら画像サイズを大きくしていき(Up)、入力した線画と同じ大きさにします。また、大きくしていく中でDownの時に抽出した画像を結合します。このネットワークに通すことで着色を行います。

　UnetのUpモジュールにはConvTranspose(転置畳み込み)かPixelShuffler(入力特徴マップの各ピクセルを並び替える)かで迷ったのですが使い慣れてるConvTransposeにしました。ほかのGANでPixelShufflerの方が早く学習できるそうなので比較も行いたかったですがConvTransposeで。

　最初は出力層にTanh入れてなかったのですが、色が一辺倒になってしまったのでTanhを入れることで表現力上げました。構造的にSigmoidでもよかったかもしれないが、勾配的にはこっちでよかったのかな。

\hypertarget{discriminator}{%
\subsection{Discriminator}\label{discriminator}}

　普通の分類用のCNNです。最初のConv層の出力は64チャネルで2層ごとに2倍しながら計7層をBatchNorm(正規化層)とReLU(活性化関数)を交えながら積んだ構造を使用しました。出力層はチャネル1のConv層とシグモイドの出力関数です。

\hypertarget{ux611fux60f3}{%
\section{感想}\label{ux611fux60f3}}

　過学習を起こそうと思って120epochくらい回すとOpenCVで生成した線画(カラーイラストを線画化したもの)にしか反応しなくなってしまって、塗りなおしネットワークになってしまいました。

　まあ、思い付きで始めた割には結構綺麗にできたので良かったと思います。今後の目標としては塗りなおしに限って、PaintsChainerのようにヒントを入れられるようにしていきたいですね。

　少し難しい話になってしまいましたが、興味を持っていただけたら幸いです。ありがとうございました。
